\subsection{Reform der Gemeinsamen Europäischen Agrarpolitik: Honorierung öffentlicher Leistungen}
~Die aktuelle Form der Gemeinsamen Europäischen Agrarpolitik (GAP)
fördert die industrielle Produktionsweise und trägt somit zum
Klimawandel bei. Eine Reform der GAP erscheint daher als überflällig. (→
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#AGRARPOLITIK}{Agrarpolitik})

\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Mehr als ein Drittel des EU-Haushalts entfallen auf die Gemeinsame
Agrarpolitik (GAP). Deutschland bekommt jährlich 6,2 Milliarden Euro aus
dem europäischen Agrarhausalt. Das Umweltbundesamt, die
Arbeitsgemeinschaft bäuerliche Landwirtschaft und weitere Akteure
beschreiben die aktuelle Form der GAP als ineffizient im Bezug auf den
Umweltschutz und kritisieren, dass von den pauschalen flächenbezogenen
Zahlungen vor allem flächenstarke Betriebe profitieren. Die europäischen
Landwirtschaftsbetriebe bekommen seit 2003 eine pauschale Flächenprämie:
Je mehr Fläche, desto höher die Direktzahlungen. Damit soll das
Einkommen der Landwirte und Landwirtinnen unterstützt werden. Doch
EU-weit fließen 80 \% der Mittel an 20 \% der Betriebe. Im Vergleich zu
anderen Ländern gibt es in Deutschland zudem keine Obergrenze für →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SUBVENTION}{Subventionen}.
Es gibt zwar auch Unterprogramme in der Förderung der sogenannten
zweiten Säule, der "Ländlichen Entwicklung", die dem Umweltschutz dienen
sollen. Diese Programme haben aber einen geringen Effekt, wenn man
bedenkt, dass ihre Summe viel niedriger als die der ersten Säule ist und
dass sie von den Staaten kofinanziert werden müssen.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

1. Eine Abschaffung der GAP Gelder in erste und zweite Säule.
Stattdessen eine konsequente Ausrichtung der gesamten
GAP-\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SUBVENTION}{Subventionen}
auf gesellschaftliche Leistungen, die positiv einkommenswirksam
honoriert werden:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Bewirtschaftung von Flächen mit geringer durchschnittlicher
  Schlaggröße (vielfältige Flächenstruktur)
\item
  Nutzen von agrarökologischen Anbaumethoden (→
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#AGRAR_KOLOGIE}{Agrarökologie})
\item
  Erhalt und Pflege von Landschaftselementen
\item
  Einhaltung hoher Tierhaltungskriterien
\item
  Erhalt, Fortführung und Neugründung von nachhaltigen bäuerlichen
  Betrieben
\item
  Anbau von Nahrungspflanzen statt Energiepflanzen (außer in Fällen, wo
  letzteres ökologisch sinnvoller ist, z.B. bei Paludikultur auf
  organischen Böden)
\end{itemize}

2. Die Festlegung verbindlicher ambitionierter Klima-, Umwelt-,
Tierschutz und sozialer Ziele für alle EU Mitgliedsstaaten mit bindenden
Mindestbudgets, mit Wirkungsindikatoren zu überprüfen, und
gegebenenfalls mit Hilfe von Sanktionen durchzusetzen

3. Eine Priorisierung der landwirtschaftlichen Forschungsgelder für die
Förderung von →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#AGRAR_KOLOGIE}{Agrarökologie},
sowie partizipative Forschung mit Erzeuger*innen

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Deutschland sollte sich innerhalb der EU dafür einsetzen bei der 2020
anstehenden Reform der GAP, dass die Gelder nur noch für Umwelt-, bzw.
Klima- oder Gewässerschutz sowie für Tierschutz und für sinnvolle
strukturelle Investitionen in die ländliche Wertschöpfung bezahlt
werden.

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegen~gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Einkommenswirksame Honorierung von Integration von Leguminosen in
  erweiterte Fruchtfolgen, Agroforstsystemen, optimiertem
  Nährstoffrecycling, sowie reduzierter Bodenbearbeitung bei Verzicht
  auf Pestizideinsatz können
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#TREIBHAUSGASEMISSIONEN}{Treibhausgasemissionen}
  (THG) reduzieren bzw. natürliche →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SENKEN}{Senken}
  für THG bilden.
\item
  Reduzierung der Stickstoffemissionen durch Festlegung verpflichtender,
  ambitionierter, quantifizierbarer Ziele zur Reduzierung des Einsatzes
  von Agrochemikalien, insbesondere von mineralischen Düngemitteln zur
  Vermeidung von Stickstoffüberschüssen.
\item
  Reduzierung der THG aus der Tierhaltung durch verpflichtende
  Flächenbindung in der Tierhaltung, Förderung von extensiver
  Weidehaltung, und Bindung der Investitionsförderung für Stallbauten an
  Klimaschutzanforderungen wie reduzierte Tierbestände und
  Stroh-Einstreu bzw. Trennung fester und flüssiger Exkremente.
\item
  Einsparung von THG aus dem Transport und Lagerung durch Förderung
  regionaler Verarbeitung und Vermarktung.
\item
  Reduzierung der THG durch Förderung von Dauergrünlandschutz und
  Einbehaltung bzw. Rückzahlung der gesamten GAP-Zuwendungen bei
  ungenehmigtem Dauergrünlandumbruch.
\item
  Schaffung natürlicher THG-Senken durch Förderung von Moorrenaturierung
  und Einbehaltung bzw. Rückzahlung der gesamten GAP-Zuwendungen bei
  Zuwiderhandlungen gegen den Moorschutz.
\end{itemize}



\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat
die~Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Generelle Stärkung des ökologischen Landbaus in Europa und somit
  Verbesserungen für Artenvielfalt und Gewässerqualität.
\item
  Die bisherige GAP trägt zu einer sinkenden Zahl an kleinen und
  mittleren Unternehmen im Bereich der Lebensmittelverarbeitung bei und
  somit dazu, dass weniger Menschen in der Landwirtschaft ihr Auskommen
  finden. Eine Reform könnte diesen Trend umkehren.
\end{itemize}


